
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article}

\input{../pream}

\title{Расчет камер сгорания ЖРД}
\author{Новиков Артур Витальевич 8(967)032-51-98}
\date{8 февраля 2018 г.}


\begin{document} 
\maketitle
\tableofcontents
Курс состоит из двух частей:
\begin{enumerate}
	\item Проектирование камер ЖРД.
	\item Проектирование ЖРДУ.
\end{enumerate}

Литература:
\begin{itemize}
	\item Алемасов, Теория ракетных двигателей, 1969.
	\item Кудрявцев В.М., Основы теории расчета ЖРД.
	\item[o] Добровольский М.В., ЖРД и основы проектирования, 1968.
	\item Гахун, Проектирование ЖРД, 1989.
	\item Челомей, Пневмогидросистемы ЖРД. 
	\item Дорофеев, Сборник задач и вопросов, 1995.
	\item Дорофеев, Основы теории тепловых ракетных двигателей, 2016.
\end{itemize}

\section{}

ЖРД --- ракетный двигатель на жидком топливе. Признаки: используется реактивный принцип движения; относится к классу ракетных двигателей; источник энергии --- химической природы (жидкое ракетное топливо); рабочее тело создает тягу; химические реакции используются для преобразования химической энергии в тепловую (реакции горения, разложения, рекомбинации); преобразование тепловой энергии в кинетическую в сопле;
 $ v=w_a\log \dfrac{M_н}{M_к} $.

В состав ЖРД входит: камера; система подачи топлива; агрегаты управления и регулирования двигателя; силовая конструкция, к которой крепятся остальные части.

В состав ЖРДУ входит: ЖРД; баки с системой наддува. Таким образом, ЖРД --- составная часть ЖРДУ.

При вытеснительной системе подачи, ЖРД = ЖРДУ так как баки входят в систему подачи.

\subsection{Камера ЖРД}
ЖРД состоит из следующих частей\picc{1}: I --- смесительная (форсуночная) головка (служит для подготовки топлива к сгоранию), II --- камера сгорания, III --- сопло (служит для разгона продуктов сгорания), IV --- сужающаяся часть сопла, V --- расширяющаяся часть сопла, VI --- коллектор, VII --- тракт охлаждения.

Основные параметры характеризующие камеру:
\begin{itemize}
	\item Тяга, $ P $, Н --- результирующая всех сил приложенных к камере за исключением силы тяжести и реакции опор.
	\[ P=\m_{\sum}w_a+p_hF_a-p_aF_a \]
	\[ P_{рас}=\m_{\sum}w_a,\ при\ p_a=p_h \]
	
	
	
	
	
	\item Удельный импульс, $ I_{у} $, м/с.
	\[ I_y=\dfrac{P}{\m_{\sum}} =w_a+\dfrac{p_a-p_h}{\m_{\sum}}F_a\]
	\[ I_{yрас}=w_a,\ p_a=p_h \]
	
	
	
	
	\item Суммарный массовый расход, $ m_{\sum} $, кг/с.
	\item Давление в камере, $ p_k $, Па.

	\item Давление в выходном сечении, $ p_a (\pi_a) $, Па.
	\item Компоненты топлива.
	\item Соотношение компонентов, $ K_m =\dfrac{m_{о}}{m_{г}}$, коэффициент избытка окислителя, стехиометрическое соотношение компонентов.
	\item Массовые расходы, $ \m_{о}, \m_{г} $
	\item Противо давление $ p_h $, Па.
	\item Расходный комплексб $ \b $
	\[ \b_{т}=\dfrac{\sqrt{RT_k}}{A(k)} \]
	\[ \b_{д}=\dfrac{p_kF_{кр}}{\m_{\sum}} \]
	\[ \f_{\b}=\f_{k}=\dfrac{\b_{д}}{\b_{т}} \]
	\item Коэффициент тяги
	\[ K_{тп}=\dfrac{P_п}{p_kF_{кр}} \]
	\[ K_{тп}=1+\D K_{т.суж}+\D K_{т.рас} \]
	\[ \f_с=\dfrac{K_{тп.д}}{K_{тп.т}} \]
	\[ \f_{уд}=\f_с\f_к \]
	\[ P=K_тp_kF_{кр} \]
	\[ P=K_{тп}p_kF_{кр} \]
	\[ P=K_т\b \m_{\sum} \]
	\[ I_{у.д}=\f_c\f_{\b}K_{тп.т}\b_{т} \]
	\[ I_{у.д}=K_{тп.д}\b_{д} \]
	
	Процесс в камере сгорания никак не связан с внешними условиями, поэтому $ \b $ не зависит от $ p_k/p_a $. А удельный импульс $ I_у=f(p_k/p_a,...) $.
	

	
	
\end{itemize}

\section{}
\subsection{Процессы в камере сгорания}

Жидкое ракетное топливо, затем распыливание топлива на капли, затем испарение, затем смешение паров, 
затем гомогенное горение в газовой фазе, затем образование продуктов сгорания и истечение из сопла. Также происходит гетерогенное горение на поверхности капли. Также для самовоспламеняющихся топлив может происходить горение в жидкой фазе. Для организации устойчивости горение требуется обеспечить подвод теплоты к каплям для испарения.

$ m_i $ --- масса учавствующая в $ i $-ом  элементарном процессе, $ m_{\sum} $ --- суммарный расход.

Процессы которые происходят в камере:\picc{1}
\begin{enumerate}
	\item Распыл.
	\item Испарение.
	\item Смешение.
	\item Область кинетического горения --- область низкой температуры где скорость химических реакций определяется температурой.
	\item Область диффузионного горения --- область высоких температур, скорость химической реакции считается бесконечной.
\end{enumerate} 
\subsection{
Кинетика гомогенного горения в газовой фазе
}
Гомогенной называется реакция между компонентами находящиеся в одной фазе.

Закон действующих масс:
\[ w=k_1C_1^{\nu_1}\dots C_n^{\nu_n} \]

Под скоростью реакции мы будем понимать количества вещества образующееся в единице объема за единицу времени.

Константа реакции $ k $ пропорциональна энергии активации $ E $. Энергия активации тем больше чем меньше молекула.
\[ k\propto C \exp(- \dfrac{E}{R_0T})\]
Ее значение следует из распределения Максвела-Больцмана.

Например пр энергии активации 125 кДж/моль, при увеличении температуры с 1000 до 1100 К, скорость химической реакции возрастает в 4 раза. 

Температура воспламенения является условностью, это температура резкого возрастания скорости реакции. Такой же условностью является фронт пламени, на самом деле это длина в пару молекул.

\[ 2H_2+O_2\leftrightarrow H_2O+484кДж/моль \]

Динамическое равновесие --- состояние при котором скорости прямой и обратной реакции равны. Реакции не идут по пути прямого столкновения. На самом деле ведущую роль в процессе образования имеют ионы, и реакция происходит цепная. Процесс развивается лавинообразно. \picc{2}

\subsection{Элементарные процессы}
Процессы распыливания испарения и смешения это процессы смесеобразования.

Распыливание:
\begin{itemize}
	\item распределение компонентов топлива по сечению, 
	\item ускорение процесса испарения,
	\item в качестве распыливающих элементов используются форсунки, наиболее часто --- струйные и центробежные,
	\item происходит за счет действия внешних (аэродинамическое сопротивление, инерционные силы -- столкновение струи с преградой или с другой струей) и внутренних сил (силы турбулентных пульсаций, силы поверхностного натяжения).
\end{itemize}

Форсунка --- устройство для распыливания жидкости.

Струйная форсунка\picc{3}:
\begin{itemize}
	\item края должны быть острыми для увеличения турбулентных пульсаций
	\item фаска на входе чтобы снизить гидравлические сопротивления.
\end{itemize}

Аэродинамические силы зависят от:
\[ F_{аэр}=C_x\r_г\dfrac{(w_{ж}-w_{г})^2}{2}F_{мс} \]
$ F_{мс} $ --- площадь поперечного сечения
\begin{itemize}
	\item $ (w_{ж}-w_{г}) $ скорости впрыска, но это влечет к росту перепада давления, $ \D p_ф = \dfrac{\r w^2}{2} $
	\item плотности газового потока, с ростом давления процессы связанные с испарением интенсифицируются.
\end{itemize}

Центробежная форсунка:\picc{4}
\begin{itemize}
	\item Большой вклад в центробежные форсунки вносят силы турбулентной пульсации, образуется пелена.
	\item Основной объем форсунок в ЖРД --- центробежные.
\end{itemize}


Основные параметры характеризующие процесс распыливания:
\begin{itemize}
	\item Тонкость распыливания --- средний медианный диаметр $ \overline{d_м} $.
	\item Равномерность распыливания --- спектр распыливания\picc{5}. Определяется процентным соотношением капель среднего диаметра по массе к общей массе капель.
\end{itemize}

Испарение и характеристики:
\begin{itemize}
	\item Для ускорения процессов испарения диаметр капли надо уменьшать
	\item Требуется увеличивать температуру продуктов сгорания
	\item Температура кипения при давлении в камере сгорания
	\item Теплота испарения, $ q $. 
	\item Разность скоростей $ w_г-w_ж $, чем больше тем быстрее испарение.
	\item Для группы капель время испарения увеличиваются по сравнению со временем испарения одной капли (испарение заканчивается когда испаряется самая большая капля)
	
\end{itemize}

Как нагреваются капли:
\begin{itemize}
	\item Лучистый теплообмен.
	\item За счет обратных токов, за счет эжекции.\picc{6} Не допускается чтобы какие либо области не были покрыты форсунками.
\end{itemize}

Смешение характеризуется масштабом камеры и шагом мерной форсунки.\picc{7}



\section{Конструкция смесительных элементов}
Центробежные форсунки бывают тангенциальными\picc{2} и шнековыми\picc{3}.

Факторы характеризующие работу форсунок:
\begin{itemize}
	\item Массовый расход форсунки ($ \m_ф $)
	\[ \m_ф=w_жF_c\r_ж\mu_ф \]
	где $ \mu_ф $ --- насколько реальная форсунка отличается от идеальной по расходу, коэффициент расхода форсунки.
	
	\[ w_ж=\sqrt{\dfrac{2\D p_{ф}}{\r_ж}} \]
	где $ \D p_{ф}=p_{вх}-p_{вых} $ --- перепад давления на форсунке. 
	\[ \m_ф=\mu_фF_c\sqrt{2\D p_ф\r_ж} \]
	
	\item $ \D p_ф, \r_ж $ 
	\item $ \mu_ф $
	\item $ 2\a_ф $ --- угол факела распыливания
	\item Гидравлическая характеристика, $ \m=f(\D p_ф) $
	\item Равномерность распыления 
	\begin{itemize}
		\item По периметру факела распыливания
		\item По радиусу 
	\end{itemize}
	\item Тонкость распыливания
	\item Равномерность распыливания по спектру капель
	\item Дальнобойность форсунки --- фактор обратнопропорциольный углу распыливания
	
	
\end{itemize}

Сравнение струйных и центробежных форсунок\picc{1,2}:
\begin{itemize}
	\item Гораздо меньший коэффициент расхода у цертобежноый форсунки
	\item При одинаковом перепаде давления, массовый расход струйный больше
	\item Струйные форсунки --- более технологически просты
	\item Малый угол распыливания $ 2\a_ф=10...20^о $ у струйной, большой у центробежной $ 2\a_ф=60...120^о $
	\item Средний медианный диаметр центробежной форсунки много меньше чем у струйной.
	

\end{itemize}
\subsection{Расчет струйных форсунок}

$ \mu_ф<1 $ за счет сил трения и из-за эффекта зажима струи\picc{4}, поэтому $ F_ж<F_c $. При $ \dfrac{l_c}{d_c}=0.5-1 $, $ \mu_ф=0.65-0.7 $, при $ \dfrac{l_c}{d_c}=2-3 $, $ \mu_ф=0.75-0.85 $. 

Фаска на входе равна 120 для уменьшения потерь за счет отрыва потока.

Порядок расчета:
 $ \m_ф=\mu_фF_c\sqrt{2\D p_ф \r_ж} $
	\[ \mu_ф=\dfrac{\mu_ж}{n_ф} \]
	\[ \D p_a = 0.2\dots1.5 МПа \]
Отсюда:
\[ F_c=\dfrac{\mu_ф}{\mu_ф \sqrt{2\D p_ф \r_ж}} \]
\[ d_c=\dfrac{4F_c}{\pi} \]
	\[ l_c=x d_c \]

Пример расчета струйных форсунок\picc{5}. Дано:

$ \a_{\Sigma} =0, \m_{фг}=0.0435кг/с, \m_{фо}=0.073кг/с, \D p_{фг}=0.59МПа,  \D p_{фо}=0.68 МПа, \r_{г}=800кг/м^{3},\\ \r_{о}=1500 кг/м^3 $

Задаемся:

$ l_c/d_c=3, \mu_ф=0.8 $

\begin{enumerate}
	\item Размеры струйных форсунок
	\[ f_{сг}=\dfrac{\m_{фг}}{\mu_ф \sqrt{2 \D p_г \r_г}}=1.77\. 10^{-6}м^{2} \]
	\[ d_{сг}=1.5 мм \]
	\[ f_{со}=\dfrac{\m_{фо}}{\mu_ф \sqrt{2 \D p_о \r_о}}=2.01\. 10^{-6}м^{2} \]
	\[ d_{со}=1.6мм \]
	
	Так как профиль скорости не известен, считаем что $ \mu_w=\mu_ф $, то есть потери расхода только за счет сил трения.
	\[ w_{г}=\mu_w\sqrt{\dfrac{2\D p_{г}}{\r_г}}=30.6 м/с \]
	\[ w_{о}=\mu_w\sqrt{\dfrac{2\D p_{о}}{\r_о}}=24.2 м/с \]
	
	\item Угол наклона окислителя $ \a_о $ при $ \a_г=30^о $, чтобы $ \a_{\Sigma}=0 $
	\[ \m_гw_г\sin \a_г - \m_оw_о\sin \a_о=0 \]
	\[ \sin \a_о= \dfrac{\m_гw_г\sin \a_г}{ \m_оw_о} =0.37\]
	\[ \a_о=22^о10' \]
	
	\item Скорость суммарной струи
	\[ \m_гw_г\cos \a_г + \m_оw_о\cos \a_о=\m_{\Sigma}w_{\Sigma} \]
	\[ w_{\Sigma}=\dfrac{\m_гw_г\cos \a_г + \m_оw_о\cos \a_о}{\m_о+\m_г} \]
\end{enumerate}


\section{}
\subsection{Центробежные однокомпонентные форсунки}
%16 марта 10.15
Систем допущений:
\begin{itemize}
	\item Жидкость --- идеальная, т.е. не вязкая;
	\item Вся масса жидкости на входе --- по оси входного отверстия;
	\item Пренебрегаем разностью уровней жидкости на входе и на выходе $ \r g h <<\D p_ф $;
	\item Течение стационарное.
\end{itemize}


Расчетная схема представлена на рисунке 1. Уравнение сохранения момента импульса для струйки единичной массы на расстоянии $ r $:
\[ M=w_{вх}\.\.R_з=w_u\.1\.r=const \]
\[ w_u=\dfrac{w_{вх}R_з}{r} \]

Закон сохранения энергии:
\[ \dfrac{p_ф}{\r}=\dfrac{p_{вх}}{\r}+\dfrac{w_{вх}^2}{2}=\dfrac{p}{\r}+\dfrac{w_u^2+w_a^2}{2}=const  \]
\[ \dfrac{p}{\r}=\dfrac{p_ф}{\r}-\dfrac{w_u^2}{2}-\dfrac{w_a^2}{2} \]
При $ \r \ra 0 $ следует что $ w_u\ra \infty $ и $ p\ra-\infty $, но жидкость не работает на "растяжение", следовательно начиная с некоторого радиуса $ r_m $ форсунка заполнена газовым вихрем, $ p_{min.изб}=0 \Ra r_{min}=r_m\ne 0$.

Коэффициент живого сечения $ \f $, говорит какая часть сечения заполнена жидкостью.

\[ Q=w_aF_{ж}=w_(\pi r_c^2-r_m^2)=w_a\pi r_c^2\f, где\ \f=1-\dfrac{r_m^2}{r_c^2} \]

Из принципа Д'Аламбера (разность давлений на поверхности кольцевого элемента уравновешивается центробежной силой)\picc{2}
\[ dp\.1=-\dfrac{w_u^2}{r}dm \]
где $ dm $ --- масса бокового элемента 
\[ dm=\r dr \]
\[ r=\dfrac{w_{вх}R_з}{w_u}=\dfrac{w_{um}r_m}{w_u} \]
\[ dp=-\r \dfrac{w_{um}r_m}{r}dw_u=-\r w_udw_u \]
После интегрирования:
\[ \dfrac{p}{\r}=-\dfrac{w_u^2}{2}+C \]

На поверхности вихря (давление равно 0):
\[ 0=-\dfrac{w_{um}^2}{2}+C\Ra C= \dfrac{w_{um}^2}{2} \]
\[ \dfrac{p}{\r}=\dfrac{w_{um}^2-w_u^2}{2} \]

\[ \dfrac{p_ф}{\r}=\dfrac{p}{\r}+\dfrac{w_a^2}{2}+\dfrac{w_u^2}{2}=\dfrac{w_{um}^2}{2}-\dfrac{w_u^2}{2}+\dfrac{w_a^2}{2}+\dfrac{w_u^2}{2} \]
\[ \dfrac{w_a^2}{2}=\dfrac{p_ф}{\r}-\dfrac{w_{um}^2}{2}=const \]

Массовый расход через форсунку:
\[ \m_ф=\r w_a\f F_c=\r w_a \f \pi r_c^2 \]
на входе:
\[ \m_ф=\r w_{вх}\pi r_{вх}^2=\r \dfrac{w_u r}{R_з}\pi r_{вх}^2 \]

Приравниваем эти расходы:
\[ w_u=w_a\f \dfrac{R_зr_c}{r_{вх}^2} \dfrac{r_c}{r} \]

Геометрическая характеристика форсунки с одним круглым входных отверстием:
\[ A=\dfrac{R_зr_c}{r_{вх}^2} \]
\[ w_u=w_a\f A \dfrac{r_c}{r} \]

При $ r=r_m $:
\[ \dfrac{r_c}{r_m}=\dfrac{1}{\sqrt{1-\f}} \]
\[ w_{um}=w_a \dfrac{\f}{\sqrt{1-\f}}A \]

$ \dfrac{w_u}{w_a} $ --- это тангенс угла распыливания, а при $ r=r_c $:
\[ w_{uст}=w_a\f A \]

\[ \dfrac{w_a^2}{2}=\dfrac{p_ф}{\r}-\dfrac{w_{um}^2}{2}=\dfrac{p_ф}{\r}-\dfrac{w_a^2\f^2A^2}{2(1-\f)} \]
\[ \dfrac{w_a^2}{2}+\dfrac{w_a^2\f^2A^2}{2(1-\f)}=\dfrac{p_ф}{\r} \]
\[ w_a^2\f^2(\dfrac{1}{2\f^2}+\dfrac{A^2}{2(1-\f)})=\dfrac{p_ф}{\r} \]
\[ w_a\f=\dfrac{\sqrt{2 \dfrac{p_ф}{\r}}}{\sqrt{\dfrac{1}{\f^2}+\dfrac{A^2}{1-\f}}} \]
\[ \m_ф=w_a \r \f F_c = \dfrac{\r F_c \sqrt{2\dfrac{p_ф}{\r}}}{{\sqrt{\dfrac{1}{\f^2}+\dfrac{A^2}{1-\f}}}} \]
\[ \m_ф=\mu_ф\r F_c w_{ф} \]

Получаем формулу для коэффициента расхода центробежной форсунки:
\[ \mu_ф=\dfrac{1}{\sqrt{\dfrac{1}{\f^2}+\dfrac{A^2}{1-\f}}} \]

Принцип максимального расхода (гласит устанавливается такой вихрь, что обеспечивается максимальный расход через форсунку):
при $ \f\ra 0 $, $ \mu\ra0 $ а при $ \f\ra0 $, $ \mu\ra 0 $, значит существует некая зависимость\picc{4} Поэтому чтобы найти коэффициент расхода:
\[ \dfrac{d\mu}{d \f}=0 \]
\[ \dfrac{d\mu}{d \f}=- \dfrac{1}{2} \dfrac{-2 \dfrac{1}{\f^3}+A^2 \dfrac{1}{(1-\f)^2}}{(\dfrac{1}{\f^2}+\dfrac{A^2}{1-\f})^{3/2}} \]
\[ \dfrac{A^2}{(1-\f)^2}-\dfrac{2}{\f^3}=0\Ra \]

Получаем однозначную зависимость между $ A $ и $ \f $:
\[ A=\dfrac{\sqrt{2}(1-\f)}{\f\sqrt{\f}} \]

Соответственно:
\[ \mu_ф=\f\sqrt{\dfrac{\f}{2-\f}} \]

Тогда угол факела распыливания на среднем радиусе будет равен:\picc{5}
\[ r_{ср}=\dfrac{r_c+r_m}{2} \]
\[ w_{uср}=\dfrac{w_a \sqrt{8}(1-\f)}{\sqrt{\f}(1+\sqrt{1-\f})} \]

\[ \tan \a_{ср}=\dfrac{\sqrt{8}(1-\f)}{\sqrt{\f}(1+\sqrt{1-\f})} \]

Тогда можно представить зависимость параметров форсунки от $ A $\picc{6} При $ A\ra 0 $ --- идеальная струйная форсунка, при $ A\ra \infty $, то $ \f\ra 0 $, $ \mu_ф\ra0 $, $ 2\a_{ф}\ra 180^о $.

Для форсунки с несколькими входами:
\[ A=\dfrac{R_зr_c}{n_{вх}r_{вх}^2} \]

Если входное отверстие под углом:
\[ A=\dfrac{R_зr_c}{n_{вх}r_{вх}^2}\sin \b \]

Если отверстие некруглое, с площадью $ \f_{вх} $:
\[ A=\dfrac{R_зr_c\pi}{n_{вх}f_{вх}}\sin \b \]

$ A $ --- коэффициент подобия форсунок, если у двух форсунок равны $ A $, то их гидравлические параметры равны, вне зависимости от её типа.

С учетом эффекта Скобелкина скорость $ w_a $ у оси больше из-за возрастания давления в центре, но в расчете можем не учитывать:
\[ \tan \a_{ср}=\dfrac{2\mu_фA}{\sqrt{(1+\sqrt{1-\f})^2-4\mu_фA}} \]


\section{}
\subsection{Влияние вязкости на работу центробежной форсунки}
Так как размеры проточной части форсунки соизмеримы с размерами пограничного слоя, требуется учитывать вязкостное трение. При этом происходит нарушение закона сохранения количества движения --- на входе больше чем на выходе. Это приведет к уменьшению закрутки, газового вихря, угол факела распыливания, но расход увеличивается.
Вязкость влияет в основном на тангенциальную составляющую скорости.\picc{1}
\[ \mu_{ф.тр}>\mu_{ф.ид} \]

\[ M_{вых}=\dfrac{M_{вх}}{1+\dfrac{\l}{2}(\dfrac{B^2}{n}\sin\b-A)} \]
где $ n $ --- число входных отверстий, $ \l $ --- коэффициент трения, $ B $, $ A $ --- коэффициенты, $ \b $ --- угол, под которым расположено входное отверстие.
\[ \log\l=\dfrac{25.8}{(\log \Re)^{2.58}}-2, 10^3<Re<10^5 \]
В данном случае:
\[ \Re=\dfrac{w_{вх}d}{\nu} \]
где $ d $ --- диаметр отверстия, площадь которого равна площади всех входных отверстий:
\[ d=\sqrt{\dfrac{4nf_{вх}}{\pi} }=\sqrt{n}d_{вх},\]

\[ w_{вх}=\dfrac{\m}{n\r f_{вх}}\Ra\]
\[ \Re=\dfrac{\m d_{вх}}{\sqrt{n}f_{вх}\nu}=\dfrac{2\m_ф \sqrt{\dfrac{n f_{вх}}{\pi}}}{n f_{вх}\r \nu}=\dfrac{4\m_ф}{\nu\r\pi d_{вх}\sqrt{n}} \]

\[ B^2=\dfrac{R_з^2\pi}{f_{вх}} \]

$ A_э $ --- эквивалентная характеристика форсунки, которая будет меньше характеристики форсунки $ A_э<A $\picc{2}

\[ A_{э}=\dfrac{A}{1+\dfrac{\l}{2}(\dfrac{B^2}{n}\sin\b-A)} \]

\[ A_{э}=\dfrac{R_зr_c}{nr_{вх}^2+\dfrac{\l}{2}R_з(R_з-r_с)} \]
При стремлении $ r_{вх}\ra0 $, $ A_э $ не стремится к 0.

\subsection{Влияние конструктивных факторов на параметры центробежной форсунки}

Рекомендации к соотношению размеров: \picc{3}
\[ \dfrac{h}{D_к}\approx1, \]
\[ \dfrac{l_{вх}}{d_{вх}}=1.5\dots2(3), \]
\[ \dfrac{l_с}{d_с}=0.25\dots1, \]
\[ 2\psi=60\dots120^о, \]
\[ \dfrac{R_з}{r_с}\ge2.5\picc{4}, \]

\subsection{Порядок расчета центробежной форсунки}

 Дано: $ \m, \r, \nu $
Задаемся:
\begin{enumerate}
	\item  $ 2\a_ф, \D p_{ф} $;
    \item $ 2\a_ф\ra A, \mu_{ф} $\picc{5}
    \item $ F_с=\dfrac{\m_ф}{\mu_{ф}\sqrt{2\D p_ф\r}} \ra r_с$
    \item $ \dfrac{R_з}{r_c} \ra R_з $
    \item $ r_{вх}=\sqrt{\dfrac{r_cR_з}{n A}} $, $ r_{вх}>[r_{вх}]=0.1\ мм $
    \item $ \Re, \l, A_э $, если расхождения $ A $ и $ A_э $ больше 5\%, то считаем $ A' $ и т.д. назад к пункту 3
    \item $ l_с, 2\psi (из\ R_з+r_{вх}=R_к,h=2R_к) $
\end{enumerate}
Это позволит нам нарисовать эскиз форсунки.

Пример расчета центробежной форсунки (файл Пример5.1.nb).


\subsection{Расчет однокомпонентных струйных форсунок генераторного газа}

\[ \m_ф=\mu_ф w_с \r_{вых}f_с \]
\[ \mu_ф=0.75\dots0.85 \]
\[ w_с=\sqrt{\dfrac{2n}{n-1}R_гT_г(1-(\dfrac{p_{к}}{p_{вх}})^{\frac{n-1}{n}})} \]
\[ p_{вх}=\dfrac{p_{гг}}{\pi_т}-\D p_{газовод} \]
\[ \r_{вых}=\r_{вх}(\dfrac{p_{к}}{p_{вх}})^{\frac{1}{n}} \]
\[ \dfrac{p_{вх}}{\r_{вх}}=R_{гг}T_{ггвх} \]

\[ F_с=\dfrac{\m_ф}{\mu_фw_с\r_{вых}} \]


\section{}
пропуск
\section{Метод Иевлева оценки энергетических характеристик}
Ряд допущений:\picc{1}
\begin{itemize}
	\item Головка с ц/б форсунками;
	\item Расположение --- шахматное;
	\item Углы распыливания $ 2\a=const $;
	\item Пересечение факелов происходит до распада струи на капли;
	\item Направление пучка вдоль оси камеры;
	\item Распределение компонентов в пучке
	\begin{itemize}
		\item  подчиняется нормальному распределению,
		\item  $ СКО\propto H $;
	\end{itemize}
	\item Расход от каждой форсунки попавшей в пучок --- тоже подчиняется нормальному распределению;\picc{2}
	
\end{itemize}
Поэтому получается, закон распределения на оси пучка:
\[ \dfrac{d\m}{dF}=k\exp(-\dfrac{r^2}{2H^2}) \]
$ k  $ --- пропорционально расходу на оси пучка; $ dm/dF $

Для одной форсунки, распределение компонента на оси форсунки:\picc{3}
\[ \dfrac{d\m_ф}{dF}=k_1\exp(-\dfrac{r^2}{2H^2}) \]
$ k_1 $ --- пропорционально расходу на оси форсунки

Чтобы нормировать $ k_1 $, надо проинтегрировать расстояние от 0 до бесконечности, от 0 до 2 $ \pi $:
\[ \m_ф= k_1\int_{0}^{2\pi}\int_0^{\infty}\exp(-\dfrac{r^2}{2H^2}) rd\f dr =k_1 2\pi H^2\]

Соответственно:
\[ k_1=\dfrac{\m_ф}{2\pi H^2} \]

Получаем:
\[ \dfrac{d\m_ф}{dF}=\dfrac{\m_ф}{2\pi H^2} \exp(-\dfrac{r^2}{2H^2}) \]

Берем в сечении камеры произвольно расположенную площадку\picc{4}, и проводим расчет через данную площадку от данной форсунки

\[ \D \m_ф^{пл}=\dfrac{\m_ф}{2\pi H^2}\int_{x_1}^{x_2}\exp(-\dfrac{x^2}{2H^2})dx\int_{y_1}^{y_2}\exp(-\dfrac{y^2}{2H^2})dy \]

Вводим новое обозначение:
\[ \dfrac{x^2}{2H^2}=z_x^2=(\dfrac{x}{\sqrt{2}H})^2 \]
\[ \dfrac{y^2}{2H^2}=z_y^2=(\dfrac{y}{\sqrt{2}H})^2 \]
\[ \D \m_ф^{пл}=\dfrac{\m_ф}{4}(Ф_{zx_2}-Ф_{zx_1})(Ф_{zy_2}-Ф_{zy_1}) \]
где $ Ф_z $ --- интеграл Френелля.
\[ Ф_z=\dfrac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^ze^{-z^2}dz \]

Для пристенка\picc{5}
\[ \D \m_ф^{пл}=\dfrac{\m_ф}{4}(Ф_{zx_2}-Ф_{zx_1})(1-Ф_{zy_1}) \]

Соотношение компонентов площадки:
\[ K_m^{пл}=\dfrac{\sum_{i=1}^n\D \m_{фi}^{ок}}{\sum_{i=1}^m\D \m_{фi}^{гор}} \]

$ n $ --- число форсунок окислителя попавших в радиус $ 3H $, $ m $ --- число форсунок горючего попавших в радиус $ 3H $.

Получаем:
\[  K_m^{пл}=\dfrac{\m_{ф}^{ок}}{\m_{ф}^{гор}}\.\dfrac{\sum_{i=1}^n(Ф_{zx_2i}-Ф_{zx_1i})(Ф_{zy_2i}-Ф_{zy_1i})}{\sum_{i=1}^m(Ф_{zx_2i}-Ф_{zx_1i})(Ф_{zy_2i}-Ф_{zy_1i})} \]
\[ \m_{пл}=\dfrac{\m_{ф}^{ок}}{4}\sum_i^n(Ф_{zx_2i}-Ф_{zx_1i})(Ф_{zy_2i}-Ф_{zy_1i})+\dfrac{\m_{ф}^{гор}}{4}\sum_i^m(Ф_{zx_2i}-Ф_{zx_1i})(Ф_{zy_2i}-Ф_{zy_1i}) \]

Расходонапряженность:
\[ q_{пл}=\dfrac{\m_{пл}}{F_{пл}} \]

\section*{Домашнее задание}
Дано: давления, тяги, импульс, схема расположения (напр. сотовая).

Решение:
\begin{enumerate}
	\item Расчет в астре параметров течения, график импульса от альфа
	\item В пристенке дается 2000 К, график температуры от альфа, находим чтобы температура была 2000К, находим импульс пристенка
	\item Говорим что $ q_{пристенка}=0.02...0.06 $, $ q_{ядра}=0.98...0.95 $
	\item $ I_{уд ср}=I_{уд.Я}q_{я}+I_{уд.пр}q_{пр} $
	\item $ \m=\dfrac{P}{I_{у.ср}} $, получим $ \a_я, \a_{пр} $, получим $ \m_я, \m_{пр} $
	\item $ q=0.76p_k[МПа]\.10^{2} $, $ \dfrac{кг}{м^2с} $
	\item $ F_k=\dfrac{\m}{q} $
	\item Расчерчиваем так чтобы два ряда форсунок пристенка и 5 рядов форсунок ядра, расчертить сотовую или шахмотную схему, отсюда вылезет $ H $. Шаг между форсунками в пристенке не должен быть больше чем шаг между в ядре.
	\item Еще надо одну любую просчитать как центробежную (тангенциальную). Начертить эскиз.
	\item Нарисовать распределение температур по радиусу и по периметру, нельзя залезть за 2000К на пристенке.
\end{enumerate}
\section{}
\section*{Пример расчета соотношения компонентов у стенки на участке I форсуночной головки}

Вариант с одним поясом форсунок горючего \picc{7.6}.
$ \m_{г.зав}=0.01 $, $ \m_{ф.г}=0.033 $, $ \m_{о}=0.09 $ кг/с.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	№ & комп & $ x_1/H $ & $ x_2/H $ & $ y_1/H $ & $ y_2/H $ &  Фzx1  & Фzx2  & Фzy1 &    Фzy2    & Фzx2-Фzx1 & Фzy2-Фzy1 & $ \m\. Ф $     \\ \hline
	1 &  г   &   -0.5    &    0.5    &     0     &    $ \infty $       & -0.383 & 0.383 &  0   & $ \infty $ &   0.766   &     1     & 7.66 \\ \hline
	2 &  г   &     9     &    1.9    &    0.1    &    $ \infty $       &        &       &      &            &           &           &      \\ \hline
	3 &  г   &    2.4    &    3.4    &   0.35    &  $ \infty $         &        &       &      &            &           &           &      \\ \hline
	4 &  г   &    1.5    &    2.5    &     1     &  $ \infty $         &        &       &      &            &           &           &      \\ \hline
	5 &  о   &    0.5    &    1.5    &     1     &  $ \infty $         &        &       &      &            &           &           &      \\ \hline
	6 &  г   &   -0.5    &    0.5    &     1     &  $ \infty $         &        &       &      &            &           &           &      \\ \hline
	7 &  о   &   -0.5    &    0.5    &     2     &  $ \infty $         &        &       &      &            &           &           &      \\ \hline
	8 &  г   &    0.5    &    1.5    &     2     &  $ \infty $         &        &       &      &            &           &           &      \\ \hline
\end{tabular} 
\\

\[ K_{mст1}=\dfrac{\sum m_{фо}(Фzx2-Фzx1)(Фzy2-Фzy1)}{\sum m_{фг}(Фzx2-Фzx1)(Фzy2-Фzy1)}=1.22 \]

\subsection{Камера сгорания}
Требования к камерам сгорания
\begin{itemize}
	\item Высокая энергетика
	\item Ресурс
	\item Технологичность
	\item Минимальная масса и габариты
\end{itemize}

Формы камер сгорания
\begin{itemize}
	\item Круглые осесимметричные
	\begin{itemize}
		\item Цилиндрические, преимущества:
		\begin{itemize}
			\item равномерность по сечению с плоской головой,
			\item технологичность;
		\end{itemize}
	    недостатки по сравнению со сферической:
	    \begin{itemize}
	    	\item большая масса,
	    	\item большая поверхность охлаждения,
	    	\item ниже прочность;
	    \end{itemize}
		\item Конические, главный недостаток: высокие потери из-за высоких скоростей;
	    \item Сферические (прочность, минимальная масса, минимальная поверхность охлаждения), однако нетехнологичность и неравномерность процессов;
	\end{itemize}
	\item Кольцевые, связаны с использованием сопел с центральным телом
	\begin{itemize}
		\item Штыревое\picc{1}
		\item Тарельчатое\picc{2}
	\end{itemize}
Достоинства:
\begin{itemize}
	\item всегда расчетный режим
		\item меньшие габариты
		\item меньшая масса
\end{itemize}

Недостатки:
\begin{itemize}
\item сложность охлаждения
	
\end{itemize}
\end{itemize}

Основной тип применяемых камер --- цилиндрические с плоской головкой.


\subsection{Выбор объема камеры сгорания}

При увеличении объема камеры сгорания\picc{3}
\[ \f_{\b}=\dfrac{\b_д}{\b_т}, \]
\[ \f_д=\dfrac{p_kF_{кр}}{\m}, \]
потери расти не будут, но увеличивается масса и поверхность охлаждения, поэтому оптимальный объем --- объем при котором только завершилось.

Существует ряд методов определения объема камер сгорания:
\begin{enumerate}
	\item Метод на основе времени пребывания $ \t_{п} $
	\[ \t_п=\dfrac{M_{кс}}{\m}, \]
	\[ \t_п=\dfrac{\r_{кс}V_{кс}}{\m}\Ra \]
	\[ V_{кс}=\dfrac{\m \t_п}{\r_{кс}} .\]
Главная неопределенность --- плотность веществ в камере сгорания, способ решения --- считаем что все реакции протекают мгновенно $ \w_{хим}=\infty $, поэтому $ \r_{кс}=\r_{пс} $, но тогда $ \t_{п}\equiv \t_{п.усл} $, в реальности $ \t_{п.усл}<\t_{п}=(0.0015\dots0.005) $ сек. 

	\item Метод на основе приведенной длины $ L_{пр} $
	\[ L_{пр}=\dfrac{V_{кс}}{F_{кр}} \Ra \]
	\[ V_{кс}=L_{пр}F_{кр} \]
	
	Существуют рекомендации для выбора $ L_{пр} $.
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		Топливо & LOx+УВГ & АК+УВГ & АТ+НДМГ & LOx+LH2 & F2+NH3 \\ 
		\hline 
		$L_{пр}$, м & 1.5\dots2.5 & 2 & 1.5\dots2 &0.5\dots1  &1\dots1.5  \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\end{center}
	
	Если ЖРД с дожиганием, то 
	\[ L_{пр}'=\dfrac{L_{пр}}{1.5} \]
	
	Существует однозначная связь между $ L_{пр} $ и $ \t_п $:
	\[ L_{пр}=\t_пA(n)\sqrt{R_kT_k}, \]
	так что в сущности первые два метода представляют собой одно и то же.
	
	\item По литровой тяги
	
	\[ P_л=\dfrac{P}{V_{кс}\ [л]}=\dfrac{I_y\m}{V_{кс}}=\dfrac{K_т\b \m}{V_{кс}} \]
	Значит метод применим, если прототип имеет одинаковую степень расширения. Отсюда следует, что
	\[ V_{кс}=\dfrac{P}{P_л} \]
	
	
\end{enumerate}


\subsection{Определение площади поперечного сечения камеры}
\begin{enumerate}
	\item Из соображения изобаричности камеры:
	\[ D_к=2D_{кр} \]
	получаем что 
	\[ f_к=\dfrac{F_к}{F_{кр}}=4 \]
	Но здесь не учтен фактор, что площадь поперечного сечения зависит от давления в камере.
	
	\item По относительной расходонапряженности
	\[ q=\dfrac{\m}{F_к}=\dfrac{F_{кр}p_k}{\b F_к}=\dfrac{1}{\b f_к}p_k  \]
	\[ \overline{q}=\dfrac{q}{p_k}=\dfrac{1}{\b f_к} \]
	
	Тогда если взять $ q [\dfrac{г}{см^2с}]$ и $ p_k [\dfrac{кг}{см^2}] $:
	\[ q=0.8\dots1.3 \]
	
	Для домашней работы:
	\[ q[\dfrac{кг}{см^2}]=0.76p_k[МПа] 10^2 \]
	 
	 В итоге
	 \[ F_к=\dfrac{\m}{q}=\dfrac{\m}{\overline{q}p_k} \]
    \item $ F_к=F_{фг} $ --- самый эффективный способ.
\end{enumerate}



\subsection{Проектирование сопла ракетного двигателя}

Требования:
\begin{itemize}
	\item Высокая энергетика
	\item Заданный ресурс
	\item Минимальная масса и габариты
	\item Технологичность
	
\end{itemize}

Формы сопел:
\begin{enumerate}
	\item Круглое осесимметричное
	\begin{enumerate}
		\item Коническое, преимущества: простота; недостатки: большие потери при одинаковой длине; применяются при малой степени расширения или при использовании металлизированного топлива.
		\item Профилированное --- наиболее распространенное.
	\end{enumerate}
    \item Кольцевое
    \begin{enumerate}
    	\item Тарельчатое
    	\item Штыревое
    \end{enumerate}

    \item Линейное сопло
\end{enumerate}





\section{}
\subsection{Потери в сопле}
Оценка потерь происходит с помощью коэффициентов $ \f_с $, $ \zeta_с $ --- коэффициент потерь, $ \m_с $ --- коэффициент расхода
\[ \f_с=\dfrac{K_{тпд}}{K_{тпи}} \]
\[ K_{тп}=\dfrac{P_п}{p_kF_{кр}} \]
\[ \zeta_с=1-\f_с \]
\[  \m_с=\dfrac{\m_{\sum д}}{\m_{сум и}}\]

Допущение: каждый из видов потерь не влияет на другие виды потерь.

\begin{enumerate}
	\item Потери на рассеивание (неравномерность поля скорости на выходе из сопла).

	
	\item Потери на трение $ \f_{тр} $, $ \zeta_{тр} $.

	\item Потери из-за неадиабатности процесса --- потери на унос тепла охладителем. Для наружнего регенеративного охлаждения $ \f_q=1 $, $ \zeta_q=0 $.
	
	\item Потери из-за неравновесности течения $ \f_{нр} $, $ \zeta_{нр} $

	\item Потери входные в критике из-за того что скорость на оси меньше чем у стенок.
	
	\item Потери на двухфазность потока, при использовании металлизированных топлив $ \f_{2ф} $, $ \zeta_{2ф} $. Делятся на два вида:
	\begin{enumerate}
		\item Потери динамические, за счет скоростного отставания.
		\item Потери тепловые, не отдают тепло.
	\end{enumerate}
	
	\item Технологические потери, связанные с отличием реально выполненного контура от спроектированного $ \f_{технт} $.
\end{enumerate}

\[ \f_с=1-\sum_i^n\zeta_i=1-(\zeta_\a+\zeta_{тр}+\zeta_{q}+\zeta_{нр}+\zeta_{вх}+\zeta_{2ф}+\zeta_{техн})\approx \prod_{i=1}^n\f_i \]

\subsection{Предварительная оценка потерь}

\begin{enumerate}
	\item Потери на рассеивание (неравномерность поля скорости на выходе из сопла).
	\[ \f_{расс} =\dfrac{1+\cos \b_a }{2} \] 
	где $ \b_a $ --- угол на выходе.
	
\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
	$ 2\b_a $, $ {}^о $	& 0 & 12  & 16  & 20 & 28 & 40 \\ 
		\hline 
	$ \f_{тр} $	&1  & 0.997 &0.995  & 0.9924 & 0.9851  & 0.982 \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
\end{center}
	
	
	\item Потери на трение\picc{1}
	\[ \D P_{тр}=C_{fi}\dfrac{\r_iw_i^2}{2}\cos\a \D F_i \]
	$ \D F_i $ --- величина площадки на которую действует сила трения, $ C_{fi} $ --- коэффициент трения
	\[ C_{fi}=C_{fн}(1+r\dfrac{n-1}{2}\M_i^2)^{-0.55} \]
	$ r=0.89 $ --- коэффициент восстановления полного давления, $ C_{fн}=0.003\dots0.006 $.
	
	\[ \f_{тр}=\dfrac{P_п-\D P_{тр}}{P_п} \]
	
	\item Входные потери\picc{2}, $ \dfrac{r_{вх}}{r_{кр}}=1.5\dots3.0 $
	\item Потери на неадиабатность, отсутствуют при внешнем регенеративном охлаждении, тепловая мощность отвод в теплоноситель.
	\item Потери на неравновесность, считается что поток заморожен с сечения $ p_k/p_i=1000 $
	\[ \z_{нр}=\dfrac{\D I_{уд}}{I_{уд}} \]
	\[ \D I_{уд}= I_{уд}- I_{уд.нер} \]
	\[ \z_{нер}=\dfrac{\D K_{тп}}{K_{тп.теор}} \]
	
	\item Потери на двухфазность рассчитываются исходя из теории двухфазного течения, увеличиваются с массовой долей и размерами К-фазы.
	
	\item Потери на технологичность, вводятся технические условия на изготовление для уменьшения потерь на технологичность.
	
	
	
	
\end{enumerate}

Рекомендации по проектированию круглого конического сопла\picc{3}
\[ r_{вх}=2r_{кр} \]
\[ r_1=(0.3\dots0.4)r_к \]
\[ \b_{вх}=30\dots45^о \]
\[ 2\a_а=20\dots30^о \]

Конические сопла используют при больших противодавлениях или при наличии К-фазы в потоке.

Профилированные сопла с тем же углом $ \a_а $ --- короче, а при той же длине --- имеют меньшие потери на трение.

Главная задача профилирования сопла --- не препятствовать движению потока по соплу.\picc{4} I --- дозвуковое течение; II --- поверхность переходе через скорость звука; II' --- трансзвуковая область; III --- область предварительного расширения потока; IV --- область выравнивания потока; V --- область равномерного и параллельного оси сопла потока, $ A_1\dots A_n $ --- характеристики соответствующие предварительному расширению.
\[ \sin\a_м=\dfrac{1}{\M_a} \]
%Труды вычислительного центра МГУ, Пирунов, Волконская, Росляков
%Таблицы Мельникова для сопла с угловой точкой

Для сопла с угловой точкой\picc{5}, существуют таблицы профилей для 3 линий тока, в промежутках $ \M_0=2.6\dots6 $, $ n=1.4\dots1.4 $, $ \M_i $ --- число Маха у станки, $ \overline{S}_i $ --- безразмерная площадь боковой поверхности, $ \overline{\d}_i=\dfrac{\d_i}{r_{кр}} $ --- безразмерная толщина пограничного слоя, $  \overline{\d}_i*,  \overline{\d}_i** $ --- относительные толщины вытеснения и потери импульса, для трех относительных температур.


\subsection{Оптимальные сопла}
Три подхода к оптимизации сопла:\picc{6}
\begin{itemize}
	\item Заданны радиус и максимальная тяга $ r_a, P $.
	\item Заданны тяга и минимальная длина.
	\item Заданны тяга и минимальная боковая поверхность.
\end{itemize}
\section{}
Пропуск
\section{}
\subsection{Охлаждение}


\begin{enumerate}
	\item Наружнее
	\item Внутренее
	\begin{itemize}
		\item от головки
		\item Поясное охлаждение. Подвод охладителя из баков\picc{1,2}, подвод охладителя через тангенциальные отверстия --- вся камера - большая центробежная форсунка\picc{3}, более экономичный.
		\item Транспирационное --- охлаждение с помощью капилярных сил (с использованием пористого материала, как правило ткано-механические сетки). Пористый материал ставится на самом отвественном участке и сквозь него непосредственно происходит фильтрация охладителя из рубашки.\picc{4} Плюсы: наиболее равномерное распределение охладителя, меньшие потери удельного импульса, меньшие расходы на охлаждение. Минусы: пористый элемент является фильтром, а значит по мере работы его гидросопротивление может увеличиваться за счет засорения. Хороша для \ce{H2 + O2}, плоха для керосина, НДМГ и т.п. (закоксовка трактов).
	\end{itemize}

	\item Применение теплозащитных покрытий.\picc{5} Должно иметь: высокую температуру плавнение, низкую теплопроводность, быть прочной при ударных тепловых нагрузках, иметь хорошую адгезию. Покрытия очень тонкие, чтобы не отваливались за счет разного коэффициента линейного расширения. Основные материалы: \ce{Al2O3}, керамика, \ce{ZrO} и т.п. Когда ТЗП тонкое, ударные тепловые нагрузки не приводят к отслаиванию материала. Формально также понижают температуру на стенке за счет низкое теплопроводности. Основное назначение --- защита от эрозии и коррозии.
	
	\item Абляционное охлаждение.\picc{6} Абляция --- процессы испарения, плавления, сгорания, разрушения поверхностного слоя происходящие при поглощении тепла, в основе лежит --- возгонка (переход из тв. в г.). Используются углепластики и стеклопластики, тепло уносится с разложившимся компонентом. На поверхность стали наносится слой аблирующего покрытия, тепловой поток идет к стенку, на встречу --- возгонка вещества, и потом это вещество уносится из камеры сгорания. 
	Покрытие должно аблировать а не гореть, значит такое покрытие коммутирует с пристеночным слоем. Не коммутирует с наружным поверхностным охлаждением.
	
	\item Аккумуляция тепла. Применяются с малым временем работы $ \t_р $, например для ЖРДМТ которые работают в импульсном режиме. Коммутирует с радиационным охлаждением. Накапливает тепло во время работы, затем охлаждается за счет радиации.\picc{7} Тепловой режим --- нестационарный. Двигатель не должен включаться на длительное время.
	
	\item Радиационное охлаждение. Охлаждение стенки за счет отводом тепла излучением в окружающую среду. Для изготовления используется композиция материалов, а именно\picc{8}, в центре --- термопрочные (\ce{W, Mb}), термостойкие на каркасе (\ce{Ti}), например ТВТ, ТМТ.
	
	\item Тепловые трубы -- замкнутая тепловая конструкция передающая тепло механизмами испарения и конденсации.\picc{9} Такая тепловая труба может передать в 10000 раз больше тепла, чем серебрянная труба аналогичного диаметра, но это гравитационный способ. Для работы при отсутствии сил тяжести, используется капилярный эффект. Например в ЖРДМТ тепловая труба может быть установлена между критикой и баком, для охлаждения камеры.
	
	\item Комбинированное охлаждение. В камере используется: наружнее проточное, внутреннее завесное; на самых теплонапряженных участках --- ТЗП; на конце ставится радиационное охлаждение.

	
\end{enumerate}



Схемы подвода охладителя
\begin{enumerate}
	\item От среза сопла\picc{10} Плюсы: простота компоновки, минусы: высокий габарит, к критике компонент подходит уже нагретый. 
	\item Смещение коллектора\picc{11}
	\item Схема с охлаждением водородом\picc{12}, потому что меняется плотность.
	\item Использование двух компонентов для охлаждения ЖРДМТ\picc{13}
	\item Использование Водорода и сброс его в среду\picc{14} 
\end{enumerate}


\subsection{Формы трактов охлаждения}
\begin{enumerate}
	\item Кольцевой гладкий щелевой канал\picc{15} Плюсы: простота, минусы: $ T_{г.ст}=\dfrac{q_{\S}}{\l}+T_{ж.ст} $, т.е. для уменьшения $ T_{г.ст} $ надо уменьшить толщину, однако снизится прочность; сложность обеспечения $ \D = const $; для повышения $ \a_ж $, надо уменьшать $ \D $ что технологически сложно. 
	
	Сейчас используется: в лабораторной установке, это --- эталонный канал, поэтому когда говорим об оребрении, сравниваем с гладким щелевым.
	
	\item Щелевой канал с проставками\picc{16} Недостатки: локальное возрастание температуры, большая масса тракта.
	\item Тракт с выштамповками\picc{17} Преимущества: технологичность, связанные оболочки, высокая прочность связи. Минусы: локальное повышение температуры, большие гидравлические потери.
	
	 Сейчас такие тракты используются только в газогенераторах, потому что в камере большие тепловые потоки, а в месте выштамповки нету охлаждения.
	 
	 \item Тракт с гофрированными проставками\picc{18}, исторически более поздняя конструкция, потому что пайка сложнее чем сварка. После пайки, с помощью рентгеноскопии, проверяются качество всех швов. Плюсы: тракт со связанными оболочками, оребрение увеличивает поверхность теплоотдачи $ \a_{жэф}=\h_{ор}\a_ж $, $ \h_{ор}>1 $, хорошая гидравлика. Минусы: локальное повышение температуры в местах контакта, возможен разрыв тракта по пайке.
	 
	 Такой тракт применяют и сейчас, он также дает возможность сделать полуторозаходную схему, перенести коллектор со среза сопла к критике.\picc{19}
	 
	 \item Фрезерованный тракт, используют в самых теплонапряженных местах. Появился позднее, технологически наиболее сложный.\picc{20} Плюсы: связанные оболочки, высокая эффективность ребер (особенно если стенка --- медь или бронзы), высокая прочность (паянного шва на огневой стенке нету), хорошие гидравлические характеристики, точное изготовление каналов. Минус: технологические сложности.
	 
    Тракты могут быть закрученными --- скорость потока повышается, повышается теплосъем за счет ухудшения гидравлики. Фрезерованные ребра дают $ \h_{ор}=1.2\dots1.3 $. Чего добился Королев этими трактами\picc{21} 
    
    \item Тракт трубчатой камеры\picc{22}  Недостатки: очень дорого, трубка имеет пространственную кривизну, сложность изготовления.
\end{enumerate}

\section{}
\subsection{Методы интенсификации тепломассообмена}

\begin{enumerate}
	\item Искуственные шероховатости\picc{1}, происходит разрушение ламинарного слоя, турбулизация потока, ухудшение гидравлики, улучшение теплообмена.
	\item Шевронный тракт (компланарные каналы)\picc{2}, высокая интенсивность и коэффициент оребрения. Недостатки: только на цилиндрическую поверхность.
	\[ \a'=2\dots4\a \]
	\item Тракты с пористым материалом\picc{3} Минусы: гидравлические потери, засор.
\end{enumerate}

\subsection{Распределение теплового потока по длине камеры}
В камере присутствуют лучистый и конвективный теплообмен\picc{4}
\[ \a \propto Re^{0.8}Pr^{0.6} \]
\[ q_{k} \propto (\r w)^{0.82} d^{-0.2}\propto \m_{\Sigma}^{0.82}d^{-1.84} \]
\[ q_л\propto T^4 \]

Сварной шов сдвигается из критики, ввиду того что вблизи нее -- самое теплонапряженное место.\picc{5}

\subsection{Особенности охлаждения ЖРДМТ}

\[ V_{кс}=l_{пр}F_{кр} \]
\[ \b=\dfrac{p_kF_{кр}}{\m_\S} \]
\[ F_{кр}=\dfrac{\b \m}{p_k} \]
\[ P=\m I_у \]
Сравниваем два двигателя при $ \b,p_k,I_y=const $: 1) $ P_1, \m_1, F_{кр1} $, 2) $ P_2, \m_2, F_{кр2} $. $ P_1>>P_2 $, $ V_{кс}\propto d^3 $, $ S_{бок}\propto d^2 $.
\[ P_1\propto \m_1 >> \m_2\propto P_2 \]
\[ P_1\propto F_{кр1} >> F_{кр2} \propto P_2 \]
\[ P_1\propto V_{кс 1} >>  V_{кс2}\]
\[ P_1 \propto d_1^3 >> d_2^3 \]
\[ \dfrac{\m}{S_{б}}\propto\dfrac{d_3}{d_2}=d \]
\[ \dfrac{\m_1}{S_{б1}}\propto d_1 >> d_2 \propto \dfrac{\m_2}{S_{б2}} \]

В результате получаем что ЖРДМТ охладить сложнее чем двигатели с большей тягой ввиду малых расходов, поэтому ЖРДМТ охлаждают двумя компонентами.


\section{}
\subsection{Глубокое регулирование}

Сравним одну камеру на разных режимах. $ p_{k1}, P_1,\m_1 $, $ p_{k2}, P_2, \m_2 $
\[ P_1>P_2, p_{k1}>p_{k2}, \m_{1}>\m_{2} \]
\[ \m\propto m_{охл}\propto p_k^1 \]
\[ q_k \propto \dfrac{(\r v)^{0.8}}{d^{0.2}}\propto p_k^{0.8} \]
\[ \dfrac{q_k}{\m} \ce{^} \]
На режимах малой тяги охладить сложнее, массовые тепловые потоки уменьшаются быстрее чем конвективные.

\subsection{Порядок расчета (поверочный) охлаждения камеры ЖРД}
Поверочный ---- проверяется охлаждение уже спроектированной камеры. Известны геометрические параметры, материалы, тракты охлаждения. Проверить условие выполнения удовлетворительного теплового состояния.




\begin{enumerate}
	\item Разбиение на участки.
	
	Считается задача одномерная, камера разбивается на 4 участка, сопло на 12-20 участков. Места стыковки гофр оформляются отдельно. После разбивки по каждому участку определяются необходимые геометрические параметры. Каждый участок представляет собой усеченный конус.
	
	\item Задаемся температурой газовой стенки $ T_{гст} $ (из опыта).
	
	Расчет конвективных тепловых потоков является трудоемкой задачей, поэтому для ручного счета применяются метод расчета на уже известных базовых вариантов. Задача решается итерационным способом. Задается опорная температура\picc{1}. Чем ближе она к реальной, тем меньше шагов придется посчитать. 
	
	\item Определяем в первом приближении $ q_{ki} $ --- для $ i^{го} $ участка.
	
	\item Определяем $ q_{лi} $ --- зависит от состава газа, от плотности...
	\item Определяем суммарный тепловой поток идущий на стенку $ q_{\S i} $
	\item Промежуточная проверка, достаточно ли расхода охладителя, для снятия тепла поступающего в стенку.
	\[ Q_\S = \S q_{\S i}\D F_i =c_{охл} \m_{охл} (T_{вых}-T_{вх}) \]
	\[ c_{охл}=f(\dfrac{T_{вх}+T_{вых}}{2}) \]
	$ T_{вх} $ --- из температурных условий эксплуатации.
	
	\[ T_{вх.охл}=T_{max. экспл}=55^о С \]
	

	
	\item 	Отсюда можно найти температуру охладителя на выходе $ T_{вых} $.
	\[ T_{вых} = \dfrac{Q_\S}{c_{охл}\m_{охл}}+T_{вх}\]
	
	Температура выхода охладителя должна быть меньше допустимой температуры, которая определяется: температурой кипения $ p=p_k+\D p_ф $, температурой разложения (НДМГ, \ce{H2O2}), температурой коксования (полимеризации) (для УВГ $ \approx350^оС $). Водородом можно охлаждать смело, но опасно что плотность водорода может резко возрасти в неизвестной точке.
	
	\item Определение подогрева охладителя на каждом участке и гидропотери. 
	\[ Q_i=q_{\S i}\D F_i=c_i \m_i (T_{выхi}-T_{вхi}) \]
	\[ T_{вхi}=T_{выхi-1} \]
	\[ c_i=f(\dfrac{T_{выхi}+T_{вхi}}{2}) \]
	\[ T_{выхi}=\dfrac{Q_i}{c_i\m_i}T_{вхi} \]
	
	\item Определение коэффициентов переноса $ \a_{жi} $ с учетом оребрения и потерь на каждом участке.
	
	\item Определяем температуру жидкой стени $ T_{жст} $
	\[ T_{жст}=\dfrac{q_{\S i}}{\a_{эфжi}}+T_{жi} \]
	где $ T_{жi}=\dfrac{T_{выхi}+T_{вхi}}{2} $.
	
	Здесь проверяем условие $ T_{жст}\le T_{кипi}+\D T_{ст} $, $ \D T_{ст} $ --- температура перегрева, $ T_{кипi}=f(p_i) $. Вполне допустимо пузырьковое кипение, но недопустимо пленочное. Поскольку может наступить кризис кипения. Но Исаеву позволил сделать утопленник, потому что он знал что при перегреве резко упадут тепловые потоки от перегреты газоводов.
	
	\item Можем определить $ T_{гст} $
	\[ T_{гстi}=\dfrac{q_{\S i}}{\l_i/\d_{i}} + T_{жстi} \]
	
	Проверяем, что $ T_{гстi}\le [T_{гст}] $, где допустимая температура определяется потерей несущей способности.
	

\end{enumerate}

\section{Жидкостные газогенераторы}
На основе экзотермических процессов разложения происходит выработка генераторного газа со сравнительно небольшими температурами (500--1300К).

Первые отрасли применения --- для привода ТНА. Первый отечественный РД-2М 1943г, ФАУ-2.

Основные области применения:
\begin{enumerate}
	\item привод ТНА;
	\item привод БНА;
	\item привод турбины БИП (бортовой источник питания);
	\item наддув баков компонентами топлива;\picc{1}
	\item привод сопел РСУ;
	\item ЖГГ в составе ЖРДМТ;
\end{enumerate}

Важнейший показатель газогенератора --- $ (RT)_{гг} $. Например определяет работу которую может совершить газ на турбине:

\[ L_{ад}=\dfrac{k}{k-1}RT(1-(\dfrac{p_2}{p_1})^{\frac{k-1}{k}}) \]

При наддуве баков, $ RT $ важна для плотности:
\[ \r_{гг}=\dfrac{p_б}{(RT)_{гг}} \]

Когда ЖГГ используется для создание тяги, удобно использовать характеристическую скорость:
\[ c_{гг}=\dfrac{p_{с0}F_{к0}}{\m_{гг}}=A_k \sqrt{(RT)_{гг}} \]
где $ p_{с0}=p_{гг}\e_{гг} $.

Температура обычно задается и ограничивается материалами бака, лопаток турбин. Поэтому газовая постоянная приобретает основное значение. Это определило использование сладких газогенераторов.

В большинстве случаем газогенераторный газ является смесью большого числа газов, в том числе и К-фазы.

Классифицируется:
\begin{enumerate}
	\item Окислительным ГГ.
	\item Восстановительным ГГ.
\end{enumerate}

В зависимости от содержания К-фазы:
\begin{enumerate}
	\item Чистым.
	\item Засоренным.
\end{enumerate}
Эти характеристики играют определяющую роль при выборе газа. Засоренный газ опасен для турбины.

Бывает:
\begin{enumerate}
	\item Стабильный газ.
	\item Кинетический газ.
\end{enumerate}
При снижении температуры резко падает активность, поэтому в газе могут продолжаться идти реакции после выхода из ГГ. Если времени достаточно для прохождения всех реакций, наступает динамическое равновесии, образуется стабильный газ. При долгом хранении надо учитывать стабильность газов.

Классификация в зависимости от используемых компонентов:
\begin{enumerate}
	\item Однокомпонентный.
	\begin{enumerate}
		\item Каталитический.
		\item Термо-каталитический.
	\end{enumerate}
	\item Двухкомпонентный --- используется чаще, потому что можно получить газ нужного состава и температуры.
	\item Трехкомпонентный.
\end{enumerate}

\subsection{Двухкомпонентный ЖГГ}
В нем можно использовать и основны компоненты, что позволяет сильно упростить схему двигателя. Недостатки: осложнение схемы системы регулирования. Но примущества так велики, что являются основной конструкцией всех использующихся ЖГГ.\picc{2}

Характерные значения $ \a $ для ОГГ: 2...15, для ВГГ: 0.04...0.18, характерна большая разница в массовых расходов. Основной компонент --- тот который в избытке, присадочный --- тот которого меньше.

Требования к конструкции однозонного ЖГГ: амплитуда пульсаций давления меньше 10\%, амплитуда пульсации температуры 50...60К, полное преобразование поступающего газа, высоко-интенсивная конструкция.


Двухзонные ЖГГ --- цилиндрическая камера со специльными форсунками и поясом для впрыскивания большей части избыточного компонента.

Организация второй зоны
\begin{enumerate}
	\item Пояс\picc{2} --- параметры внедрения зависят от режима работы
	\item Дальнобойные форсунки\picc{3}
	\item Форсунки на ножках\picc{4}
	\item Направленные против потока пилоны\picc{5}
	\item Пальцевые пилоны\picc{6}
	\item Втулочная рисунка\picc{7}
\end{enumerate}

Рассчет не отличается от расчета камеры,
\[ \overline{q}\ra F \]
\[ \t_{п}\ra V \]

В первой зоне:
\[ q_I=0.8...1.2 \dfrac{г}{с\.см^2\.Ата} \]

Во второй зоне:
\[ q_{II}=3...5 \dfrac{г}{с\.см^2\.Ата} \]

Общее время пребывания в ГГ $ \t_r=10...20  $ мс.































\section*{Консультация}
\begin{enumerate}
	\item Особенность расчета в том что внутренняя в газовом вихре, даем расчет однокомпонентоной, и говорим что внутренняя в газовом вихре
	\[ r_{вн}<r_{mнар} \]
	\item Плоскость, треугольник?, шар, равномерность, плюсы минусы, три схемы форсунок  регулярная (сотовая и шахматная) +-, нерегулярная (концетрическая) +-, только для двухкомпонентных или пристенка. Расчерчиваем на площадки, считаем что расходы попадают только те, которые попали в площадку.
	\[ \b_\S=\dfrac{\S \b_i\m_i}{\m_\S} \]
	Работает хорошо потому что симметрия, на перефирии нельзя.	
	\item ЧТо такое камера, все три компонента, расчертить где какие границы и сказать что сужчасть сопла туда и туда, в ней происходит еще процессы но уже начинается разгон. Параметры интегральные удельный массовый расход соотншение компонентов коэффициент тяги, вытекает три фи, фи камеры, фи сопла, фи удельное = фик*фис.
	\item Рисуем две схемы центр струйные, сравниваем, у струйной больше пропускная способность но хуже распыл, в основном используется центробежные, но для струйных есть применение например в пристенке, есть преимущство --- дальнобойность. Мю форсунки --- сравние с идеалом, массовый расход тонкость равномерность по спектру по периметру и по радиусу.
	\item Цепочка процессов начиная с попадания в КС и что с ней происходит, распыл испарение перемешивание горение выбрасывание. Главное указать обратную связь. Процесс требует надежный подвод энергии.
	\item Основан на мю форсунки, меньше 1 за счет сжатия жидкости на входе, для газовых надо считать с учетом того что он расширяется, процесс расширение в канале. На выходе острая кромка на входе фаска.
	\item 
	\item Угол входа в сопло, радиус закрутки к радиусу сопла, 
	\item Введение Aэ по числе Re, учитывает вязкость, А уменьшается за счет вязкости
	\item 
	\item 
	\item 
	\item Равномерность по Km и равномерность по q
	\item Геометрический метод
	\item Метод Иевлива
	\item Метод Иевлива + геометрический, основные допущения и выводы
	\item Формы, высокая энергетика низкий объем технологичность, объем --- по литровой тяге, время пребывания и приведенная длина, по изобаричности, по площади форсуночной головки
	\item Конические плоские штыревые 
	\item Виды потерь, на рассеивание на адиабатность на трение 
	\item Из Дорофа, метод характеристик (безударное расширение), методика кудрявцева -- строится идеальное споло
	\item 
	\item Оптимизируем по тяги при минимальной длине, по Sбок
	\item особенности высокая напряженная, схемы
	\item Наружняя надо расписать, как влияют параметры, скорость - гидравлика, утолщение стенки 
	\item Завеса от головки завесы завесы
	\item НРО комбинация двух материалов термопрочного термостойкого Вольфрам Титан, где ставить можем, нарисовать ребра жескости
	\item Дилемма что их сложнее охлаждать, играет роль не силы а конъюктура, отношение массового расхода к площади боковой поверхности, меньше охлаждающего компонента
	\item Гладкий щелевой, выштамповки, гофры, фрезерованные каналы, трубчатая камера.
	\item Поверочный расчет, многоэтапный, разбиваем на участки, для каждого параметры, потом количество
	\item 
	\item ЖРД это что, особенности
	\item 
	\item ЖРД это что, что использует, 
	\item Дилемма, на малой тяге охладить сложнее, мощность охлаждения падает в степени 0.8, а тепловые потоки в степени 1.
	\item 
	\item Стремятся выбрать высоко-кипящий, наружняя -- нержавейка, внутреняя -- бронза медь, сопло из нержавейки, а между нержавейкой и медью нужно переходное кольцо (Биметаллическое кольцо)
	
	
	
\end{enumerate}
















































\end{document}









